Que dit la loi sur les religions ?

A chaque fois que des personnes disent que le voile des musulmanes ne devrait pas être porté dans l’espace public, elles affirment qu’elles le font pour défendre la «laïcité». Ça veut dire quoi, exactement ?
La laïcité, c’est ce qui permet à chacun d’avoir une religion ou pas. C’est même écrit dans la loi, et ça fait plus de 100 ans que ça dure ! La loi la plus importante sur le sujet date en effet de 1905. En France, l’Etat n’impose pas de religion, n’en interdit aucune et respecte les idées et les croyances de chaque habitant.
On a aussi le droit de critiquer les religions, c’est la liberté d’expression. Mais on n’a pas le droit de s’attaquer à des gens à cause de leur religion ou d’encourager d’autres à le faire.
Dans notre pays, la laïcité repose sur trois grands principes :
Une personne peut être athée ou croyante. Si elle a une religion, elle est libre de la pratiquer chez elle mais aussi à l’extérieur, tant que la liberté des autres est respectée.
L’Etat ne doit pas donner d’argent aux organisations religieuses, ni payer pour construire des bâtiments religieux. A l’inverse, les organisations religieuses n’ont pas à intervenir dans les décisions prises par le gouvernement pour le pays, par exemple.
En plus de ça, les fonctionnaires (enseignants, pompiers, employés à la mairie, etc.) ne doivent pas afficher leur croyance dans le cadre de leur travail en portant des signes religieux (une croix, un voile, une kippa…). En dehors, ils sont libres de montrer de nouveau leur croyance.
La laïcité garantit que toutes les citoyennes et tous les citoyens sont égaux devant la loi. Toutes les personnes qui portent des signes religieux peuvent accéder aux services publics : hôpital, mairie, préfecture… Il y a une exception pour l’école, comme c’est expliqué un peu plus loin dans ce numéro. «Quelles que soient les croyances de chacun, que l’on croie en dieu ou pas, on a tous exactement les mêmes droits et exactement les mêmes devoirs», résume Nicolas Cadène, rapporteur général de l’Observatoire de la laïcité.
C’est pour ça que la dame qui portait un voile au conseil régional de Bourgogne-Franche-Comté avait le droit d’être là et de porter son foulard. «Certains donnent une mauvaise définition de la laïcité, en l’interprétant à tort comme une mesure qui serait là pour s’opposer à certaines pratiques religieuses, même lorsqu’elles ne dérangent pas l’autre, estime Nicolas Cadène. C’est une interprétation qui traduit une peur de l’autre, une méconnaissance de l’autre et de sa pratique religieuse.»
La loi sur la laïcité n’est pas pour ou contre les religions. Elle existe non pas pour diviser mais pour garantir à chacun la liberté d’avoir ou non une religion, dans le respect de l’ordre public.